\documentclass[11pt,aspectratio=169]{beamer}

% Assets
\input{../assets/packages.tex}
\input{../assets/macros.tex}
\input{../assets/theme.tex}

% Title page
\title{Algoritmizace}
\author{David Weber}
\institute{SPŠE Ječná}
\date{\today}

\begin{document}

    % Itemize
    \setlist[itemize]{label=\textcolor{black}{\textbullet}}

    % Slides
    \begin{frame}
        \titlepage
    \end{frame}

    \section{Tvorba programu}
    \begin{frame}[t]{Algoritmizace}
        \only<2->{Chci něco spočítat, jak na to?}
        \only<3->{
        \begin{itemize}
            \only<3->{\item Rozmyslím si postup výpočtu}
            \only<4->{\item Provedu výpočet podle vymyšleného postupu}
        \end{itemize}
        }
        \only<5->{Potřebuji nutně rozumnět postupu?}
        \only<6->{\begin{center}
            \markred{$\implies$ Nepotřebuji, důležitá je jeho správnost!}
        \end{center}}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Algoritmus}
        \only<2>{\begin{block}{Co je to algoritmus?}
            Přesný návod či postup, kterým lze vyřešit daný typ úlohy.
        \end{block}}
    \end{frame}
    \begin{frame}[t]{Algoritmus}
        \only<2->{V užším slova smyslu se algoritmem rozumí takové postupy, které mají určité vlastnosti.}
        \only<3->{
            \begin{block}{Vlastnosti algoritmu}
                \begin{itemize}
                    \item \textbf{Elementárnost (diskrétnost).} Algoritmus se skládá z konečného počtu jednoduchých (elementárních) kroků.
                    \only<4->{\item \textbf{Konečnost (finitnost).} Algoritmus musí skončit v konečném počtu kroků.}
                    \only<5->{\item \textbf{Obecnost (hromadnost).} Algoritmus neřeší jeden konkrétní problém, ale obecnou třídu obdobných problémů (např. neřeší jen "kolik je $2\cdot 2$", ale obecně součin libovolné dvojice čísel $a\cdot b$).}
                    \only<6->{\item \textbf{Determinovanost.} Po každém kroku lze jednoznačně určit, který následuje.}
                    \only<7->{\item \textbf{Správnost.} Algoritmus řeší danou úlohu, tj. pro přípustná data vydá správný výsledek a nesprávná vstupní data zamítne.}
                \end{itemize}
            \end{block}
        }
    \end{frame}

\end{document}